---
title: ヌースフィアの時代
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## はじめに

過去を知ることは、現在を解釈するための基礎とインスピレーションを与えてくれる。そして、可能性のある未来を決定するためには、現在を知る必要がある。可能な限り最良の社会とは、これからの社会が可能な限り最良の進化を遂げることだからである［^1］。

人類の物語を語るために、私たちはバイユ＆フィリッペによって定義された、空間、時間、そして他者とのさまざまなあり方が表現される主要な時代を使用する。それぞれの大きな時代の間には、文明の古い段階の終わりと新しい時代の誕生を示す移行がある。そのスピードも加速する。偉大な時代の最初のサイクルは、その崩壊の直前に、前の時代の神格化と融合する[^3]。

私たちの場合、デジタル革命の出現は、近代という時代の神格化とその崩壊の始まりを意味し、まったく新しい時代の開花をもたらしたように思われる。

それぞれの偉大な時代は、時間と空間、そして他者との関係に対する特異な関係をモデル化している。1990 年ごろのワールド・ワイド・ウェブという技術革新とその一般化は、社会的な力の再編成、既存のバランスの見直し、空間や時間、そして他者との関係に対する新しい考え方のプロセスを開始させた。私たちは、他の人たちと同じように、この新しい時代を「ノウスフィアの時代」、言い換えれば「コネクテッド・シンキングの時代」と呼んでいる。[^4]

ある時代から次の時代へと移行するためには、まだ定義が定まっていない「新しい世界」を、既知の「古い世界」と区別して識別し始めることができるような二元性を開発する必要がある。そこから、「旧世界」[^2]とは対照的な「新世界」の輪郭を描く、統一的な物語が展開する。

この二元性は私たち自身の定義に必要である。しかし、それをマニッシュなもの、あるいは「二元論的思考」と見なしてはならない。それどころか、二元性の深遠な目的は、「何か」と「何か別のもの」を区別することによって意識を出現させることにある。私たちは「何か」を区別することはできない。見ることは距離を置くことである。距離を置くことは区別することである。区別することは、区別されたものを識別することである。したがって、どのようなものも、それとは区別される他の何かとの関係においてのみ定義することができる。

哲学者の老子は何世紀も前にこう言った：「名前、つまり決定、基準点があるとすぐに、線を引くときと同じことが起こる。幸福」と言えば、即座にそれを定義する不幸の観念が現れる。善」と言えば、即座に悪の観念が現れる。逆説的だが、思考は関係と距離の組み合わせによって発展する。距離がもたらす効果は、目的ではないにせよ、意識を生み出すことである。二元性が意識の発生を支え、人間の思考を構造化するのである。 このプロセスを視覚的に表したのが、陰陽のシンボルを描いた「太極図」である。

必要なのは、私たちが他者と対立しているのではなく、他者が存在することによって私たちが構築されているという集合的な認識である。そして、あえて言うならば、私たちは分身が存在するおかげで、関係性のおかげで、存在することを意識することができるのだ。存在とは関係性のすべてなのだ。

つまり、新しいものを生み出すためには、他者性、他者との関係、他者との関係、他文化との関係、過去との関係、世界との関係といった「関係」を学ぶ必要がある。新しい世界」を構築するためには、「古い世界」との関係において自らを定義する必要があるが、決して古い世界との闘争と自らを同一視してはならないことを肝に銘じる必要がある。そこで登場するのが、関係姿勢の変化である。私たちが俗に「より高い意識レベル」と呼ぶものは、実際にはより高いレベルの愛であり、言い換えれば、他者との統合、受容、尊重である。

この章ではまず、異なる時代の比較の最終結果の要約表と、これらの時代の記憶の収束によって豊かになる可能性のある移行の新しい物語の要約表を提供した。その後、それぞれの時代についてさらに詳しく説明する。ここでの目的は、人類の物語を語ることではなく、各時代の根本的な違いを理解できるように、これらの時代について簡単にまとめることである。

そして最後に、近代の物語の終わり、来るべき新しい時代のために提案されている超近代的な生態学的・社会的転換の物語の失敗を振り返る。その結果、新たな転換の物語を構築するための基礎となる機会や仮説について話すことで、私たちは結論を出すことができるだろう。

仮説というのは、蒸気で動く機械を初めて目にした 18 世紀の先祖が現在の社会を想像していなかったように、未来は確実なものでなければ読み取れないということを認識する知恵を私たちも持たなければならないからだ。とはいえ、現在の状況を出発点として、その不均衡を観察し、長期的には耐えられない緊張を緩和するために必要な結論を導き出し、記憶と革新を組み合わせて、可能で望ましい新しい未来の輪郭を描くことはできる[^2]。

## 各時代の比較要約表[^6]。

<center>野生の時代｜<center>農耕の時代｜<center>近代の時代｜<center>ヌースフィアの時代
| ---------------------- | --------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| | 仮説
| 出現時期｜<center>- 30万年（ホモ・サピエンス）｜<center>- 6000年（フランス） 新石器革命｜<center>+- 1750年 産業革命｜<center>+- 1990年 デジタル革命｜<center>+- 1990年（デジタル革命
| 移行期間｜<center>-｜1500年以上｜<center>200年以上｜<center>もっと短い？
| 経済｜<center>捕食<br> ------- <br>狩猟と採集<br> ------- <br> -</center>｜ <center>農業<br> --------<br>食料の生産と交換<br>-.------<br>土地資本</center>｜<br>工業<br>-------<br>物資の生産と交換<br>-------<br>金融資本</center>｜<br>知識、
| 社会政治｜<br>平等主義<br>-------<br>-</center>｜<br>フェドアル主義貴族制<br>-------<br>君主制</center>｜<br>資本主義、<br>ブルジョアジー<br>-------<br>代表制民主主義</center>｜<br>?

| 地理｜<br><center><br>狩猟のための非常に疎らな集落</center>---<br>荒野</center>｜<br><center>生産のための疎らな集落</center>---<br>人為化された自然、農業的な田園地帯</center>｜ <center>生産のための集団的な集落<br>-------<br>人工化された環境、都市</center>｜ <center>居住のための分散した集落<br>-------<br>人為化された自然、住宅的な田園地帯</center>｜ <center>居住のための分散した集落<br>-------<br>人為化された自然、住宅的な田園地帯</center
| 空間の知覚｜<center>特徴</center>｜<center>空気</center>｜<center>点</center>｜<center>?
| 時間知覚｜<center>不定期</center>｜<center>周期的</center>｜<center>直線的</center>｜<center>現在</center>｜<center>？

| 身体：死｜<br>私たちはもう動かない</br>｜<br>私たちはもう呼吸しない</br>｜<br>心臓はもう鼓動しない</br>｜<br>脳波は平坦だ</br>｜<br>?

| 理想的な場所</center></center>｜ <center>肥沃な場所</center>｜ <center>モダンな場所</center>｜ <center>"共鳴 "する場所</center

## 主要な歴史的時代[^7]に関連する計画手法の要約表

<center>百姓の時代</center>｜<center>近代の時代</center>｜<center>ヌースフィアの時代</center
| ---------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 神話上の人物｜<center>シジフォス｜<center>プロメテウス｜<center>オルフェウス
| シンボル｜<center>労働</center>｜<center>権力</center>｜<center>共鳴</center>｜。
| <center>闘争</center> | <center>支配</center> | <center>協調</center> |
| <center>地域性</center><br>共同性</center><br>再共同性</center>｜<center>機動性</center><br>個人主義</center><br>競争</center>｜<center>アンカーリング</center><br>個人の共同性</center><br>共同作業</center>｜<center>共同体</center>｜<center>共同体</center
| <br>農地を耕す<br>-------<br>持続可能性</br> | <br>生産する<br>消費する<br>娯楽<br>住居<br>移動する<br>-------<br>魅力</br> | <br>生活する<br>他者や世界とつながる<br>-------<br>活力</br> |
田舎に戻る？
<br>"機能的である"<br>"実用的である"<br>"清潔である"</center>｜<br>世界は庭である<br>---<br>"美しい"<br>"健康的である"<br>"本物である"</center

## 記憶の収束によって豊かになった変遷物語のまとめ表[^8］

| --------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| <center>自然との身体的融合</center> | <center>あらゆる生態系ニッチに適応した有機農業</center> | <center>自然とのコラボレーション</center> |
| <center>科学的・技術的な力</center> | <center>科学技術を自然と共通の利益に委ねること</center> |
| 財産の不在</center>｜ <center>共同利用</center>｜ <center>共同保障（正義、教育、健康、老後...）</center>｜ <center>コモンズ（水、土地、空気、種子、エネルギー、インターネット...）の拡大</center>｜

| <center>生活の中心としての社会化</center>｜ <center>社会と経済の間の不平等</center>｜ <center>社会正義、平等</center>｜ <center>人間と人間以外のもの（動物、植物、鉱物）の権利の拡大</center>｜
| <center>村落共同体への組織化、相互性・互恵性の関係</center> | <center>大規模な組織能力、福祉国家</center> | <center>地域共同体とグローバル組織との連携、最適な規模についての考察</center> |
| <center>知識と実行の間の軋轢</center> | <center>すべての人のための教育と知識</center> | <center>すべての人のための創造性</center> |
| <center>動物、植物、鉱物の世界とのコミュニケーション</center>｜ <center>食糧とエネルギーの自給自足</center>｜ <center>非市場的な関係を創造する</center>｜ <center>すべての人のための教育と知識</center>｜ <center>すべての人のための創造性</center>｜ <center>すべての人のための教育と知識</center
| <center>ノマディズム</center>｜ <center>地域性との関係</center>｜ <center>すべての人にモビリティを</center>｜ <center>空間と時間におけるアンカーリング、脈動しないモビリティ</center>｜ |
| <center>荒野の生活</center> | <center>田舎の生活</center> | <center>都市の生活</center> | <center>田舎のミクロ都市生活</center> |

## L'ère sauvage [^16] （レール・ソヴァージュ） [^16] （レール・ソヴァージュ

何千年もの間、私たちホモ・サピエンス人類は、自然の中心で捕食を避けて生きる狩猟採集民であった。大自然の時代とは、生活環境、すなわち万能の自然界のことである。狩猟採集文化の並外れた多様性の中で、いくつかの特徴的な特徴を挙げることができる。

紀元前 5 万年ごろからヨーロッパにやってきた狩猟採集民の祖先は、ほとんどが遊牧民であり、哺乳類の大群（トナカイ、バイソン、馬、マンモス...）を追って、季節ごとに食べ物を求めて移動していた。彼らの空間認識は、その動きに基づいている。彼らは 20 人前後の家族集団で生活していた。物資の生産は、すぐに使用するものと結びついており、遊牧によって蓄財が妨げられていた。[^9]

予測不可能で変化し続ける自然と常に直接接触するこの生活は、その瞬間にあるものへの警戒を要求し、感覚を研ぎ澄まし、本能、すなわち思考のフィルターを通さない即時的な身体的反応を発達させる。狩猟採集民は何よりも「直感で」考え、身体的に感じていた。精神科医カール・グスタク・ユングが彼らの自己認識の主な座を腹部に置いたのはそのためである[^11]。

それにもかかわらず、旧石器時代以降、彼らは理性的な思考方法を発達させ、洞窟の壁に描かれた天球儀の観察から得た驚くべき天文学的知識を持ち、おそらく同様に豊かな植物学的知識も持っていた。民族誌によれば、これらの社会は戦争をしなかったが、暴力がなかったわけではない。

一般的に、平等主義的で非強制的な基盤の上に組織されていた。人間と人間以外の生物界（動物や植物）、また非生物界（山、水、精霊など）との接触は日常茶飯事で、彼らは動物、植物、川と同様にコミュニケーションをとる。神聖なシャーマニズムの実践は、こうした交流を儀式化したものである。

ヨーロッパの先史時代の狩猟採集民の芸術的世界には、岩に描かれた動物や、半人半獣の物語があった。彫刻には、出産する動物や、尻、腰、外陰部、乳房が発達しすぎた先史時代の女性が描かれている。性的に言えば、未開の時代は女性に誇りを与え、その子宮と性器が生命の起源であるかのようだった。男性像は細く、ほとんど目立たないが、母親である女性は非常に豊満で、非常に性的である。初期の社会は母系社会であり、おそらく母系制であった[^10]。未開の時代は「母の時代」である。

この時代は私たちに遺伝的記憶を残したが、それは時に現代社会で問題となる。脂肪と糖分に対する私たちの強い食欲は、私たちの祖先にとってはエネルギー備蓄の証であったが、農業食品産業によって搾取されている。一族の番犬としての古代の役割から受け継がれた、若年成人の夜間覚醒。かつての運動や激しい身体活動は、座りっぱなしの日常生活では問題になってきている。古代の歴史によって磨かれてきた遠くを見る能力は、閉ざされすぎた生活の中で、今や世界的な近視の流行へと悪化している。ブルーライトは空の色であり、昼間の光であるが、脳を覚醒させる効果がある。ヨーロッパでは、新石器時代の農業革命で狩猟採集民がかなり早い時期に姿を消したため、未開の時代は社会的にも地理的にも重要な記憶を残していない。

## 農耕時代[^17］

農耕時代への移行は、メソポタミアで紀元前 8,000 年頃に農耕、すなわち動植物の家畜化が発明された新石器革命によって始まった。その後、ユーラシア大陸は狩猟採集時代から農耕時代へと徐々に移行していった[^12]。

この新石器革命は、前 11 万年から前 1 万年まで続いた最後の大氷河期の終了後に起こった。最も寒冷だったのは紀元前 2 万年頃である。これはヨーロッパのマンモス、ウーリーサイ、ホラアナグマが生息していた時代である。

氷河期の終わりはヨーロッパの狩猟採集社会を揺るがし、彼らの自然環境は地球温暖化、大群の消滅、森林の出現、海面の異常な上昇といった変容を遂げた。ある者はトナカイを追ってラップランドへと旅立った。ある者はトナカイの後を追ってラップランドへと旅立ち、またある者はその後に残り、小さな獲物や貝類、果物に集中した。

人類が農耕を発明したのは、野生の穀物が豊富にあったメソポタミアだった。食糧生産は社会の基盤となった。より豊富な食料が、数百人からなる人間集団の成長を支えた。村落は定住化した。余剰食糧は、陶器、木材、そして金属に特化した職人の生産を可能にした。職人たちの技術革新は農業を向上させ、食料余剰を増大させた。社会は多様化し、複雑化し、階層化した。近東では、紀元前 4 千年紀頃にささやかな町が出現した。軍閥は土地の所有権を発明し、貴族とその政治権力を確立した。

最初の農耕システムである焼畑は、森林内での輪作を通じた土壌肥沃度の維持を組織化した。これが、荒野の時代から農民の時代への長く緩やかな移行であった。しかし、紀元前 4 世紀から紀元前 2 世紀にかけての地中海周辺では、サハラ砂漠が徐々に乾燥化し、森林が消滅した。農耕牧畜型の新しい農耕システムが出現した。耕作地は固定化された。

家畜化された大型動物は、堆肥を与えることで土壌の肥沃度を維持するために不可欠となった。畜産の実践によって、人々は出産における男性の精液の役割を重視するようになったのだろうか。紀元前 4 千年紀以降、大型の哺乳類を利用することで、人間の世界に対する筋力が高まったのだろうか。かつて崇拝されていた牡牛は、今では奴隷となっている。それとも、男に力を与えるのは戦争なのだろうか？性的な観点からは、宗教の構造を通して見ることができるが、先史時代のヴェーヌスは実体のない存在になりつつある。野性的な女性は姿を消し、より天性的な女性、慎み深い女神、母親、処女、時にはその両方が登場するようになった。性的にも肉体的にも、男性もまた歴史の一部となった。農民の時代は、13 世紀にジョアキム・ド・フロールが描いた「父親の時代」[^13]であり、結婚によって結ばれた配偶者の秩序の時代であり、家父長制の時代であり、目的としての生殖の時代である。

戦争、すなわち経済的、政治的に組織化され、集団的に支援される暴力は、紀元前 2 千年紀から出現した。酋長制、そして本格的な国家が徐々に設立された。領土の広さによって必要になった文字は、集合的な記憶と知識の蓄積を生み出すことによって、空間的に、また時間的にも言論を固定し始めた。つまり、農耕の発明は、信じられないような変態の輪を引き起こしたのである[^14]。

農民社会とは、食料の生産を基盤とする社会である。詳細には、農民社会は、耕作する生態系（気候、地形、地質など）と人間集団の社会的多様性（技術的知識、家族制度など）によって、注目に値するほど極めて多様である。これらの微妙な違いが、農産物、風景、慣習、習慣、衣装、話し方などを生み出し、「国」と呼ばれる小さな地域を区別している。[^15]

拡大家族共同体は、経済的・社会的な基本単位である。誰もが自分の性別と年齢に応じて貢献する。家族集団は生存を保証し、人生の気まぐれから守ってくれる。社会は家父長制であり、誰もが働くが、労働の成果を管理するのは世帯主だけである。経済は基本的に国内経済であり、成長ではなく安定を目的としている。村の中では、互恵主義に基づいて組織されている。働いた時間、手伝い、招待、食事、もてなしに対して誠実に対価を支払わない者は、社会の絆から排除される。

農民の仕事と手工芸の間に明確な区分はなく、技術的な多才さが求められた。同様に、家族の経済的・生産的側面と社会的側面は完全に絡み合っている。持つことは常に行うことと結びついており、人間の身体によって応用されない、あるいは関与されない知的知識は存在しない。教えるのは師匠から弟子へ、つまり個人的な徒弟制度である。伝達は口伝であり、工芸品を囲んだり、キャンプファイヤーを囲んだりする。

土地の肥沃度の持続可能性と、生存を保証する食料とエネルギー（薪や水）の自給自足が、作物と家畜の混合耕作システムの基礎となっている。これらのシステムは、永続的に耕作される土地と、家畜のための自然放牧地（湿原、沼地、夏期放牧地、ガラン、低木地など）、薪や木材のための森林を組み合わせたものである。農民時代が到来しても捕食はなくならず、狩猟と採集は 20 世紀初頭まで家族の重要な栄養源であり続けた。空間は適切な地域、領土として認識されていた。

すべての社会生活は自然と農業暦に支配されていた。毎年の気候は、その年の収穫と繁栄に影響を与える。その日の天候が活動を左右する。農耕生活は、生と死、血、排泄物、泥に直接触れる肉体の宇宙から象徴の宇宙まで、あらゆるものに浸透している。人間の生活はすべて農業と気候のリズムにつながっている。時間は、すべての生命が春に生まれ変わる前に、発芽し、開花し、死滅する、絶え間なく繰り返される年輪とみなされる。1 日の時間は太陽という物差しで測られる。時間の認識は周期的で、車輪のように回転している。未来は過去の永遠の回帰としてのみ捉えられる。

都市は非常にささやかな交流と管理の場であった。ヨーロッパでは、12 世紀以降、中世の農業革命に支えられて発展した。都市には主に支配的な社会階級、つまり地主（貴族、高位聖職者）、商人（ブルジョワジー）、そして彼らの家事使用人が住んでいた。

土地は生産の道具であり、その所有は経済的、政治的な権力を与えた。土地の所有は、ホブゴブリンから君主に至るまで、社会におけるヒエラルキーを確立した。地域的には、この不平等は、土地を所有し労働をしない賃借人から、土地を所有せず賃借もせずに労働をする最下層の日雇い労働者へと組織されている。両者の間には、小作人から地主まで多くの仲介者が存在した。しかし、所有権は今日のように絶対的なものではなかった。農地や自然の牧草地、森林の多くは、村の共同体や慣習法によって管理され、共同で所有・利用されていた。共有地には、飲み水桶、泉、井戸、パン焼き窯、レンガ窯、広場などもあった。さらに、私有地では集団的な権利が行使され、例えば、露地での輪作カレンダーや、収穫後に草を食んだり穀物を収穫したりする権利などがあり、最貧困層が生き延びることができた。

土地に対する経済的権利に加え、古代の農民社会を構成していた第二の価値、それは社会的評価である。それは、世俗的な枢機卿の徳目である分別、正義、節制、勇気と、キリスト教によって規定された神聖な教義的価値観である信仰（神への信仰）、希望（神への信頼）、慈愛（無条件の愛）によって要約される価値観を家族が守ることと関連しており、それが人々の道徳的世界を規定していた。羞恥心、すなわち失敗した、自分はふさわしくないという個人的な感情や、羞恥心に他人の道徳的判断を加える罪悪感は、これらの社会にとって最悪の感情である。

耕作地に対する経済的執着と結びついた根の深さは、何世代にもわたって同じ場所に固定することを生み出す。このことが個人間の深い相互知識を生み、村の地域性に対する強い感覚を育み、今では過去の「偏狭主義」と揶揄される本当の意味での場所感覚を構築する。親族関係と地域性は、農耕社会における人々の社会的アイデンティティである。それらは、村落共同体の中での家族の地理的、経済的、道徳的な位置を規定する。「私はこのような家系で、このような地域から来ました」というのが、私たちが自分自身を識別する方法である。

形而上学的な観点から見ると、農民社会は物質の存在を精神に従わせる。人間の外部にいる神が宇宙を創造し、人間を中心に据えた。本来は一神教だが、三神教には真の女神である聖母マリアと、おびただしい数の天使、大天使、聖人がいる。彼らと人類の精神の交わりは、あらゆる場所、あらゆる場面で慰めと保護をもたらす。農民社会は多治療的な信仰社会であり、火、血、病のリブートーであり「呪術師」である。カール・ジュンジュは、農民社会の自己意識の身体的中心を、私たちが「私」として示す胸と心臓のレベルに置いている[^11]。

<未開の時代の崩壊を語る？38 ページから 43 ページ

## 近代の時代[^18]。

近代の時代は、火を機械的に使いこなすことで展開する。人類は熱を運動に変え、さらに熱に変えることに成功した。この偉業は、化石燃料（石炭、石油、ガス）の大量使用と、19 世紀半ば以降の工業生産の拡大への道を開いた。その後、ヨーロッパ社会と大西洋を越えて拡大した社会は、物質的財の生産に目を向けた。私たちはこの時代全体を近代の時代と呼んでいる。しかし、産業時代、熱工業時代、生産主義時代、資本主義の時代、都市の時代と呼ぶこともできる。地質学用語のアントロポセン（人新世）も、この時代を表すために作られた。

現代社会の経済的基盤は、物質的財貨の大量生産であり、その論理的対応物である大量消費である。21 世紀を支配したアメリカの自由民主主義的資本主義的生産主義モデルに対する主なニュアンスは、社会的だが非民主的な対抗モデルを提案したソ連のソビエト生産主義モデルであった。1991 年以降、アメリカ・モデルが社会的だが非民主的な近代性の唯一の世界標準となった。1991 年以降は、後期資本主義モデルである。現在、非民主的かつ非社会的な権威主義的増幅へと進化しており、それは中国モデルにも具現化されている。

政治権力は、産業と貨幣という新しい物質的生産手段の所有にある。フランス革命では、ブルジョワジーが貴族に取って代わり、フランスの政治機構を掌握し、経済的変革を促進した。議会制民主主義は君主制に取って代わる。産業資本主義が封建制に取って代わる。対外貿易に限られていた市場経済が国内経済に波及。それ以降、すべての取引は貨幣化され、商品化は社会全体に拡大した。経済は次第に恒久的な成長を目指すようになる。

男女は工場に集中し、工場は 19 世紀には工業地域に、20 世紀には都市に集中した。機械化され、モータリゼーションを受け、拡散した都市は、この時代の主要な空間形態であり、その象徴である。都市は点であり、コミュニケーション・ネットワークの網の目である。

近代は、多くの知的、哲学的、科学的なルーツを持っており、その最も古いものは中世にまでさかのぼる（Touraine, 1992）。近代とは、コペルニクスとガリレオの発見によってルネサンス期に始まった世界の合理化であり、人間中心の宇宙を打ち砕いた。それは物質（宇宙）が生成される方法の逆転であるが、主要な形而上学的要因は物質であり、人間の心を生成するのはもはや精神（神）ではない。近代は物質主義である。農民時代の「神を信じる人間」の後、産業時代には、エマニュエル・トッドの言葉を借りれば「人間を信じる人間」[^19]が出現する。

近代は啓蒙主義に由来する。有名な「我思う、ゆえに我あり」によって、ルネ・デカルト（1637 年）は存在の座を頭と脳に置いた[^20]。農民時代は異端裁判をもたらし、近代の夜明けは非合理的なものに対する魔女裁判[^21]で始まる。聖なる美徳はそうして捨て去られた。旧来の世俗的な美徳-正義、節制、慎重さ、勇気-は 19 世紀になってもなお存続していたが、次第に新しい近代的な集団的価値観-自由、平等、友愛-に取って代わられた。

生活環境が徐々に改善されるにつれて、死は先延ばしされた。2 世紀で、死亡率は 40％0 から 10％0 に低下した。フランス人の平均寿命は倍増した。人口動態は、高死亡・高出生率から低死亡・低出生率へと変化した。

フランスの女性一人当たりの子供の数は、18 世紀の平均 6 人から 1920 年には 2 人強に変化した。性的には、男性も体外離脱していった。宗教改革と反宗教改革は個人の神秘主義を軽んじ、肉体を軽蔑した。スピリチュアリティは徐々に厳格な集団道徳へと進化し、工業化時代には急速に世俗化した。その結果、天上人と化した父親の知的化が進んだ。近代という時代は、家父長制が崩壊する前に、家父長制の知的化を進行させる。ジョアキム・ド・フロールは、「父親の時代」の後に、結婚や繁殖のためではなく、その後の大人の人生の準備のために生まれる子供たちの時代がやってくると予言した。[^13]

そして実際、近代の時代は、性と生殖が徐々に分離していく時代なのである。18 世紀に自由主義者たちによって主張されたこの考えは、20 世紀後半には規範となった。人類史上初めて、女性のセクシュアリティは生殖から解放されたのである。同様に、「ママとパパ」が「ママとそのパートナー」や「パパとそのパートナー」と区別される混合家族によって、若い世代は男性と父親、女性と母親を明確に分けることができるようになった。この「子どもの時代」は、1850 年から 1970 年までの近代の重要な現象である大衆の服従とも共鳴する。近代の時代とは、学校、軍隊の兵舎、病院、工場などにおいて、誰もが制服を着用する、権威主義的な身体拘束が大々的に行われた時代である［^22］。近代は「従順な子供の時代」から始まった。これとは対照的に、20 世紀末の後期近代では、新たな乱暴な社会集団が台頭した。それは、社会的理想に侵入した「青年の時代」であった。この点で、大きな子供の未熟な大人を肯定的に指す「adulescent」という言葉の発明は啓発的である。精神分析学者のダヴィッド・モニエ（2019 年）は、現代人は家父長的な父親の限界を拒絶しながら、母親から象徴的に分離しようとする心理的未熟さの時代であると解釈している。[^23]

近代は個人化の時代であり、それまで家族や村落共同体の中で暮らしていた個人の解放の時代である。個人化は、農村からの脱出における個人の移動と根こそぎ移動から始まった。栄光の 30 年」では、個人の賃金、個人の家、個人の車、大量消費によって、個人の価値と権利が集団のそれよりもはるかに優れているように思われた。現代社会は、平等、安全、自由、知識、文化、移動と旅行、上昇志向、幸福への権利をすべての人に拡大している。国家であれ、企業であれ、ネットワークであれ、社会組織の範囲はますます広大になっている。社会組織はより多くの人々を巻き込んでいる。その規模はますます大きくなっている[^24]。これらのアンサンブルの同期は複雑で厳しい。レッスン、情報、指令、命令、リズムは、個人の生活を組織化する信号（呼び出し音、電子メールによる通知、チェーンへの組織化など）によって集団的に伝達される。

近代のもうひとつの大きな特徴は、移動性とスピードである。筋力や水力による移動の必要性から解放され、モノ、人、アイデア、資本は、モーター駆動の手段によって、より遠くへ、より速く移動する。現代の時間は直線的で、過去、現在、未来がある。近代の時代は個々の時計の時代である。太陽から切り離されたのは、世界中の時計を世界共通の社会時間に同期させるためであり、列車、飛行機、そしてデジタルデータの動きを調整するためである。デジタル革命によって、時間は永久に緊急事態といえるほど速いペースで動いている。

機械によって増強された人間のエネルギーと技術力は無限のように見える。農業であれ、工業であれ、計画であれ、自然のすべてを人間の意のままに曲げることができるように思える。機械は、人間の身体と自然との直接的な感覚的接触から人間を切り離す。現代人は機械化され、運動化され、自分を自然から切り離し、自然を絶対的に支配していると考えている。近代という時代は、水、空気、土壌の大規模な汚染、化学的、生物学的、機械的な土壌破壊、他の生物種の大量絶滅、地球上で何百万年もの進化の間に築き上げられた膨大な遺伝的遺産の決定的な喪失によって特徴づけられる。生態系の破壊は文化的破壊と密接に関係している。近代は他の文化をほとんど駆逐してしまった。他者性や多様性を統合しない。それは唯一無二の宗教である。優越感とあらゆる他者性の拒絶とともに発展する。

### 近代の時代についての簡単な歴史的検証 [^25] 。

<!-- 53ページに図を載せるとか？-->

19 世紀、石炭、蒸気機関車、印刷機を中心に第一次産業革命が起こった。ル・アーヴル＝リヨン線の東側に位置する炭田地帯に近い工業地帯が発展した。地中海沿岸とロワール川下流域、ジロンド河口域では、植民地資本主義が産業資本主義へと発展した。それ以外の地域では、産業システムは主に水力発電所や家庭内請負労働を中心に組織されたままであった。19 世紀半ば、鉄道の台頭とともに、熱工業工場がフランスの主要都市に広がり、近代的な都市となった。これが「ベル・エポック」である。

政治的背景は自由主義的であった。この時代は、近代性がまだすべての人に行き渡るものではなかったという意味で、低近代的であった。それは大都市のブルジョワジーの上流階級に限られていたが、近代の理想は社会全体に拡大するという普遍主義的な野心を持っていた。労働者の闘いはこの希望を体現するものだった。20 世紀には、エネルギー源として石油が、メディアとしてテレビとラジオが、移動手段として自動車とローリーが登場し、産業革命の第 2 段階が進展した。栄光の 30 年」のサイクルは、第二次世界大戦後に花開いた。内燃機関によって鉄道から解放されたこのサイクルは、フランスの都市網が小さな町に至るまで広範囲に拡大することによって、空間的に表現されるようになった。ローリー車、電話、そしてノウハウを必要としない単純作業の連続への労働の分割（専門化された組立ライン作業やテイラー主義）のおかげで、労働力を求める産業はフランス全土に定着することができた。資本主義の西側で支配的だった経済的・政治的背景は、ケインズ主義の福祉国家であった。1930 年の時点で、経済学者ジョン・ケインズは、資本主義が、生産された富を労働者に再分配する政策と組み合わされることで、100 年以内に（生活水準が 4 倍から 8 倍に向上することで）すべての人の欲求が満たされ、生産の機械化・動力化による生産性の向上によって労働時間が大幅に短縮されると理論化していた[^27]。

福祉国家は、労働者に有利なパワーバランスのおかげで、1945 年にフランスで確立された。1929 年の金融危機と、ヨーロッパの主要な産業使用者の一部がナチス国家と行った妥協の後、資本の支持者は弱体化した。他方、労働者の支持者は、レジスタンス内の権力の再配分、共産党の政治力、労働者の利益を守るための非常に活発な闘いによって強化された。資本の報酬と労働の報酬の間の新たな政治的妥協は、特に無料の公共サービスの発展を通じて、働く人々への生産成果のより良い再分配を可能にした。これらは社会化の一形態であり、労働の成果を共通の鍋に入れることである。平均生活水準は大幅に上昇し、貧富の格差は縮小した[^28]。

労働者も農民も同様に、近代化の恩恵をフルに受けられるようになり、「ホルミカと映画館」の楽しみだけでなく、冷蔵庫、洗濯機、ラジオ、テレビ、自動車、休日、中学校、事実上無料の大学、社会保障、病院と医療、定年退職、給与所得、上昇志向...。この近代性は、事実上すべての人が共有する文化的理想である。それは、1945 年から 1975 年までのこの短い期間につけられた「栄光の 30 年」という名の通り、輝かしいものだった（図 6）。この言葉は強い。栄光とは、賞賛に値する、壮大な輝きを帯びているという意味である。この輝きは技術的進歩の結果ではなく、社会的進歩の結果である。

ジョン・ケインズは、ニーズの充足は機械化された生産力によって達成され、人間は生計、ニーズ、労働に対するあらゆる関心から解放されるため、この資本主義的産業段階は一過性のものに過ぎないと理論化していた。実際、資本主義は人間の欲求を満たすことにとどまるどころか、それ自体を維持するために、広告を通じて欲求を悪化させ始めていることが明らかになっている。さらに、資本を蓄積したいという欲望が、労働時間の短縮ではなく、失業を選択させた。20 世紀末には、資本主義の転換点とデジタル革命の到来という 2 つの大きな出来事があった。これが後期近代、つまり現在の超近代的な局面の始まりである。

1970 年代末、労働者の社会的条件改善を求める社会運動と石油危機をきっかけに、産業資本主義は、ケインズ政策と東洋における共産主義的対抗モデルのイデオロギー的存在によって西側では制限されていると感じていた利潤を改善するために、労働コストの非常に低い国々に生産を移転し始めた。この国際化への動きは、米ソ帝国が保証する世界の地政学的安定によって可能になった。技術的には、海上・航空輸送の革命や、デジタル時代の電気通信の始まりによっても可能になった。産業資本主義は、長い間、家族的・国家的なものにとどまっていたが、非物質化され、国際的な金融資本主義となった。

フランスでは、移転と国際競争によって、国内経済と地域経済が脱工業化した。大都市は、その規模の大きさのおかげで、より有利な立場にあった。生産拠点が世界中に散らばっている大都市には、権力（企業の本社、銀行など）やサービスなどの中心地がある。
銀行など）、移転産業へのサービス（研究開発、製品設計、マーケティング、ロジスティクスなど）を提供している。また、生産地、指令地、消費地（港湾、空港、駅、高速道路、ブロードバンドなど）間のコミュニケーションも組織化される。ニューエコノミーや知識経済と呼ばれるものは、実はもともと生産経済のヒエラルキーの頂点に位置するものなのである。

西欧資本主義のこの変容は、働く者と生産手段を所有する者との間に、後者に有利な新たなパワーバランスを生み出している。1980 年代以降、新自由主義として知られる政治的ビジョンが徐々に定着した。それは、資本の流れを制限し、従業員の搾取を制限するあらゆる規則を廃止することを目的としている。そうすることで、このイデオロギーは福祉国家、交通、医療、教育、司法における公共サービス、社会的利益（社会保障、従量制年金、失業保険、労働法など）を解体し始めた。20 世紀を通じて縮小してきた所得格差は、再び拡大している[^28][^29]。私たちが一般に「危機」と呼んでいるものは、実際には、この資本主義の後期形態によって生み出された普通の社会状態である[^30]。Trente Glorieuses の古典的モダニティの社会進歩への熱意とは対照的に、Pierre Bitoun と Yves Dupont（2016）はこの後期超モダニティを「40 の恥」と呼んでいる。恥とは、失敗したという自覚に直面した屈辱と自責の念が入り混じった一連の感情のことである。[^31]

<！--53 ページに図を掲載 -->。

それからわずか半世紀後、トレンテ・グロリューズ期におけるこの生産的近代化の激しい局面の後には、農村の一部で災難と見捨てられたという感情が生まれた。なぜだろうか？農業の観点から見ると、最も近代主義的な農家は、自分たちが決して十分に近代的でないことに次第に気づいていった。農業の工業化プロセスの完全な完成は、50 年前の農民の終焉に続き、農民自身の終焉へとつながっている。農業界は今、労働者がほとんどいないロボット化された農業産業へと向かっている。家族農業は工業や資本主義とは相容れない。1960 年代から推し進められてきた近代化は
1960 年代以降、農民組合を支配する FNSEA、銀行、欧州共通農業政策によって推進されてきた近代化は、もはやその約束通りには進んでいない。その結果、多くの農民が過剰な負債と耐え難い労働負荷に追い込まれている。さらに、農産物価格の構造的な下落により、彼らの重労働はもはや正当な報酬では報われない。農民たちは、一方では超近代的な競争に追い込まれる社会技術的枠組みの狭間にあり、他方ではエコロジーへの転換を求める社会的要請の狭間にある。水、空気、土壌という 3 つの生命維持環境の汚染、土壌の破壊、水の乱開発、食品の栄養劣化、化学製品による健康被害はすべて、農家が集団的責任を共有しなければならないことを意味している。この責任は、他のすべての人々と同様、押し付けられた近代化の約束を全面的に信じたがゆえに、より耐え難いものとなっている。それを実現するために、彼らは父や母の文化を否定し、子供たちに農場や田舎を離れるように勧め、多額の銀行融資を担保に生活を抵当に入れた。そのような犠牲の上に立って、これらの決断が今になってみれば行き過ぎであった、あるいは間違っていたと誰が認めることができるだろうか？誰にもできない！集団の一員であることは、その一員であるために払った犠牲や妥協によって、より強固なものとなる。このことは、生産主義に最も熱心な農民たちが、仕事上も個人的にも大きな混乱に陥っているにもかかわらず、自分たちの農業モデルの限界をなかなか認識できず、異常な割合で自殺に至っている理由を説明している。このままでは、彼らは自分たちを次々と駆逐していくシステムの熾烈な擁護者であり続けるだろう。

農業界におけるこの傷を集団的に考慮し、何らかの形で修復することなしには、いかなる移行も不可能であろう。産業界から見れば、資本主義は金融化し、国際化している。資本主義は労働コストの低い国々に生産拠点を移した。農村の産業は、ノルマンディー地方下部のムーリネックスのように、パリ地方からの移転の結果であることもあるが、今回は 1980 年代の産業移転運動の影響を受けた。1960 年代のフランスの小さな工業都市は、四半世紀後には産業界から見捨てられ、経済的・社会的危機に陥った。一方、地場産業は、その土地に根ざした生産システムを基盤としており、質の高いニッチ分野（オーガニック食品、子供服、高級ファッションや靴、整形外科用や労働安全用の専門靴、ハイテク産業、美術鋳造、デザイナー家具など）において、多くの場合、抜本的な適応の代償を払いながらも、より強靭であることが証明されている。

いずれの場合も、今日の小さな町や近代的で生産主義的な田舎は、後期資本主義や強力な国際競争から社会的・経済的圧力を受けている。栄光の 30 年間、国土の発展に大きな役割を果たした福祉国家は、競争、規制緩和、そしてあらゆる人、あらゆる活動、あらゆる場所に適用される市場の単一の法則という新しい新自由主義の教義が広まるにつれ、その役割を終えた。国家が平等を保証する地域としての国家領土という考え方は消え去った。空間は、点、グローバル都市、生産中心地、消費中心地を通して認識されるようになり、世界は大きな経済戦争の中心地となった。国は地方自治体への割り当てを大幅に減らしている。近代化の名の下に、公共サービス（学校、地方病院、産科病棟、裁判所、税務署、郵便局など）を閉鎖し、あるいは民間部門に売却している（電気通信、エネルギー、高等教育、医療、運輸、自動車道路、そしておそらく明日は国道など）。プロジェクト」、「卓越性」、「競争力」を求める声を増やしながら、国家経営者へと進化している。[^32]

## 新時代：ヌースフィアの時代

1990 年前後のワールド・ワイド・ウェブの普及によって、今日、新しい時代が徐々に形成されつつあるように思われる。この技術革新は、社会的勢力の再編成、既存のバランスの見直し、空間や時間、そして他者との関係の新しい捉え方のプロセスを引き起こしている。私たちは、今まさに始まろうとしているこの時代を「ヌースフィアの時代」、すなわち「人間の思考がつながる時代」と呼んでいる。

私たちは本当にヌースフィアの時代を構想できるのだろうか？確かに確実ではないが、いくつかの可能な道筋を描くことはできる。未来を見る第一の方法は、現代の不均衡を観察し、長期的には維持不可能な緊張を緩和するために必要な解決策を描くことである。近代は、万人のための社会的進歩と結びついた無限の物質的進歩という理想の上に成り立っていたが、多次元的な危機に陥っている。この文明の危機は、世界における新たなあり方、新たな時代を発明する想像力を私たちに求めている。[^33][^34]

後期資本主義、新自由主義、金融主義、国際主義は、近代性を悪化させる形態と手を携えている。ハイパー近代とは、ハイパーな蓄積であり、侵略的になった広告によって飽くなき欲望から生まれたハイパーな消費である。すべてを手に入れた現代人は、逆説的だが、人間の中で最も不満な存在である。この熱狂的な蓄積のメカニズムは、個人から国家に至るまであらゆるレベルで作用する富の独占につながり、暴力の基盤となっている。資本主義は、私たちの欲求を満たすどころか、思い上がり[^35]を解き放った。思い上がりとは、ギリシャ語で節制の反対、自制の反対を意味する言葉である。傲慢とは、権力と栄光を求めるエゴから生まれる、何事においても過剰なことである。ギリシャ時代から現代の心理学に至るまで、「思い上がり」は精神の高揚を妨げ、他者に対する罪であると考えられている。この自己陶酔的な過剰性は、利益や金銭へのアクセスという過当競争の中で、使い捨て、交換可能性、排除の社会における社会関係を荒廃させる。この蓄積と独占の資本主義の論理が、現代の 3 大社会的失敗の原因である。

第一の失敗は生態学的なものである。傲慢は、土中、土壌、森林、海洋の野放図な搾取、あらゆる生態系の破壊、動物の生態系の搾取を通じて、地球上の生命を脅かしている。私たちの時代は、汚染、浸食、生物多様性の大量絶滅、すなわち世界の限りなく貴重な遺伝的遺産によって、地球の地質学的記憶に永遠に刻まれる。現代の環境破壊は絶対的なものである。

第二の失敗は経済的なものである。物質的には並外れて豊かであるにもかかわらず、地域的なものから世界的なものまで、あらゆるレベルでの収奪と不平等が指数関数的に増加している。フランスでは貧困層が増加している。20 世紀にはほとんど姿を消していた貧困層が、再び街の舗道に姿を現している。フランスの大都市の中心部、労働者階級の真ん中で、社会的弱者たちは、その動けない体によって見分けられる。立って、芸術で収入を得るために音楽を演奏する。座って物乞いをする。横たわれば、希望を捨てる。産業近代化の主要な指標であるサラリーマン労働者の状況は悪化の一途をたどっている。アブデヌール・ビダール（2018）は、今日、生存をかろうじて可能にする強制労働の形態、言い換えれば、現代の奴隷制の形態について語ることを躊躇しない[^36]。近代が約束した社会正義や解放とは程遠く、資本主義は、地球の資源だけでなく、労働者の無制限の搾取に基づいていることを証明している。

第三の失敗は倫理的なものである。あらゆる社会関係が市場関係に変容し、そこから誰もが利益を得ようとする。あらゆるものが売買される。私たちは、誰もが自分のお金に見合う価値、そして可能であればそれ以上の価値を求める社会になっている[^37]。1979 年にマーガレット・サッチャーが EU 諸国との離反を表明するために発した有名な「私のお金を返してほしい」は、今やすべての人にとっての最低基準となった。もはや連帯感はない。人間関係が安定しないため、互恵の絆はもはやない。健康、老後、行政、教育など、市場以外の社会的つながりはもはやない。このプロセスは人間の人間性を失わせる。健康と老いの商品化にさらされる介護労働者や高齢者の心身の健康状態を見ればわかる。しばらく前、ラ・ポストは「< Veiller sur mes parents（私の両親を見守ってください）」というサービスを提供した。この商品は商業的には大失敗だった。ラ・ポストによると、失敗の理由は、人々がサービスにお金を払う用意がないことだという。お金の問題だけだろうか？また、付き合いというより世論調査のような訪問を受けることで、孤独感がさらに深まるということもあるだろう。このような商業主義的な流れは、人間を人間たらしめているものは何なのか、という問いを私たちに投げかけることになる。

資本主義は近代の社会的約束を果たすどころか、今やその実現を阻む大きな障害となっているようだ。スイスの社会学者で政治家のジャン・ジーグラー（2018 年）、人類学者のポール・ジョリオン（2017 年）、ジャーナリストのエルヴェ・ケンプフ（2020 年）、その他多くの人々が、労働者と自然を搾取するベクトルである資本主義の超蓄積を廃止することを目的とした新しい政治プロジェクトを呼びかけている。この点で、資本主義は、奴隷制度や植民地主義など、廃止された他の人間搾取の形態や、性差別（女性の経済的搾取）など、現在問題視されている他の形態と類似している[^39][^40][^41]。

こうした不均衡はすべて暴力を生み出し、長期的には持続不可能である。したがって私たちは、理想主義的な展望主義的なやり方で、もし社会の均衡が回復されるとすれば、ヌースフィアの時代は、環境の保護、富の蓄積の制限、節制による不平等の縮小、社会関係の再人間化によって特徴づけられるだろうと想像することができる。

### 技術進歩理想の危機

ソビエト連邦の崩壊とインターネットの発明に象徴されるように、20 世紀末以来、私たちは不安定な地政学的世界に生きている。

かつて、農民が馬からトラクターへ、そして小型トラクターからエアコンや GPS を備えた大型トラクターへと移行することを考えたとしても、農業生産者であり続けることは確実だった。今日の農家は、明日、地域住民を養うためにさまざまな作物を栽培しているのか、特殊な農業食品産業に供給しているのか、風力、太陽光、メタンのエネルギーを生産しているのか、エネルギー産業や製薬産業向けの植物を生産しているのか、倒産しているのか、金融グループの従業員になっているのか、わからない。産業界も同様だ。かつては、旺盛な需要の中で生産手段を改善することで発展してきた。1970 年代半ばには、生産が過剰になった結果、その発展は市場経済、つまり顧客に適応する仕事によって規定されるようになった。今日の経済は、この 2 つのタイプの間で激しく、急速に変化しており、非常に高いレベルの不確実性を伴っている。

要するに、物質的な進歩という考え方は、未来を描くにはもはや十分ではないのである。

同時に、生活環境の技術的向上が私たちをゴールへと導くという考え方も、もはや十分ではなくなっている。「より良くなるために、より多くを持つこと」、それが私たちの幸福であり、そのプロセスこそがデヴェーム・モットーであった。生活環境の改善は目を見張るものがあったのは事実だ。喜ぶしかない。しかし、デジタル技術が自由に対する潜在的な脅威でもあることは、ますます明らかになってきている。そして、デジタル技術の社会的機能に対する疑問は、もはや逃れられない。

要するに、物質的な進歩という考え方は、幸福へのアクセスを保証するにはもはや十分ではないということだ。

将来のビジョンを奪われ、目的を奪われた私たちの社会は、その意味、方向性、意義を問われている[^35]。その目的は、まさに個人にとって、物質的な成功を超えて、自分の人生の意味を問うことである。集団レベルでも同じことが言える。価値観の問題が集団的に提起され始めている一方で、進歩の問題は、アーミッシュのレッテルを貼られる危険を冒して、まだ臆病にしか問われていない！私たちは、技術的な進歩に必ずしも賛成すべきなのだろうか？

このような現在のわだかまりから抜け出すために、ヌースフィアの時代は、技術的進歩の社会的有用性、そして存在の集団的・個人的意味について、集団的な考察を必要とするだろう。

### 民主主義の理想の危機

民主主義の理想に関する限り、民主的な生活の基本条件は、すべての市民が全体主義的支配のくびきから解放されることである。しかし、デジタル革命のおかげで、知識経済は現在、監視経済へと進化しており、世界中の個人からデジタルデータを収集することで利益を得ている。グーグル、アップル、フェイスブック、アマゾン、マイクロソフトといった Gafams によって、大規模な商業目的のオンライン監視資本主義へと進化しているとさえ言える。パーソナライズされたコンテンツ」という名目で、これらの企業とその有力な億万長者たちは、個人や集団の興味、意図、思考、感情を暴こうとしている。彼らは、社会的、政治的行動だけでなく
社会的、政治的行動と同様に。ガファム家と個々のインターネット・ユーザーとの間の権力と資源の非対称性は、明白である。ハイパーモダニティはもはや民主主義ではない[^44]。

人間存在に意味を取り戻したいという現在の願望は、マーケティングの観点から吸収され、消化され、歪められ、操作され、<<個人開発>>を通じて新たな市場となり、支配のための新たな道具となる。すべての禁止事項は消滅したように見える。しかし、巧妙なプロパガンダが個人を追い詰めている。目に見えないところで条件づけられ、人々は自分の限界に挑戦することを要求する指令に、自分の身体と心を服従させる。身体の外観は、就職市場における個人の競争力、目標達成能力の商業的ショーケースとなっている。食事やスポーツの成績の管理は、個人の経済的な成績と重ね合わされ、身体の健康を追求するはずのものが、労働市場に身体を適応させるという、まさに病的な症候群へと変貌している[^45]。

エドガー・カバナスとエヴァ・イルーの著書『ハッピークラティ』は、彼らが「幸福の心理学」と呼ぶこの見えざる独裁を糾弾している。それは、ネガティブとみなされる感情（怒り、悲しみなど）を禁止し、ポジティブとみなされる感情（回復力、喜びなど）だけを受け入れるというものだ。それは、個人の内面性との真正かつ誠実な関係を断ち切り、幸福の喜劇を演じるよう促す。幸福心理学の第二の効果は、マズローの欲求のピラミッドを逆転させることによって、個人に力を与えることである。もはや、良い仕事、家、家族、充実した社会的人間関係があるから幸せだという問題ではない。逆に、これらすべてを手に入れるために幸せになるのだ。自分の欲求を満たさなければ、自分の責任となる！そのため、彼らは自分自身の中に良いものを見つけ、それを具現化できるように、自分自身に取り組むことによって、自分自身を向上させなければならない。しかし、「最高の自分」とは、決して到達することのないゴールである。こうして市場原理は、管理された市民、すなわちプシトエンを生み出す。この市民は道徳的に、常に前向きで、笑顔で、幸せそうに振舞わなければならない。社会経済的、生態学的環境が悪化しているにもかかわらず、彼は自分自身のせいにしかできない苦しみや不満を否定する。結局のところ、この社会モデルにおいて最も完成された社会的存在は、内面性や自分自身との誠実なつながりの欠如、絶対的な自信、他者の苦しみへの共感の欠如を持つ自己愛的人格である。苦しむ人は、幸せになるためになすべきことをなしていない人とみなされる。幸福の追求を装いながら、現代の新自由主義社会は病的な社会である。他者との関係における深刻な欠陥、つまり他者性の否定に苦しむ個人を生み出しているのであり、この病理が広がると、人間、ひいては社会の生活に深刻で破壊的な関係的影響を及ぼすことがわかっている[^46]。

この観察は、ハイパーモダニティの政治的性質に疑問を投げかけている。2020 年は、その深遠で操作的かつ暴力的な性質と、権威主義的な流れに光を当てていることだろう。近代の民主主義の理想は、市民を遠ざけているようだ。これはすでに地球の隅々にまで火をつけつつある。これを前提に、私たちは、万人の接続の権利と、普遍的なヒューマン・コモンズの基盤へのインターネットの統合に向かうことによって、民主的なバランスを再確立しようとする政治的再構成というユートピア的仮説を打ち立てることができる。しかし、近代に内在するこうした深刻な危機を超えて、民主主義もまた、デジタル革命の影響下で根本的な変容を遂げようとしている。ここでもまた、今回の発見は、将来の展開を想像するための基礎となりうる。

### デジタル革命と階層的組織の終焉

インターネットは、すべての人が他のすべての人と直接接触できるようにすることで、産業時代に特徴的だった階層的でピラミッド型の組織を廃止しつつある。情報の生産からグリーンエネルギーや新しい知識の生産に至るまで、中央集権的で階層的な構造は消滅し、生産、社会、ひいては領土に対する水平的でネットワーク化されたアプローチへの道が開かれる。父親の社会から仲間の社会へ。リーダーの役割は、もはや一人で物事を決めることではなく、従業員同士や市民同士の友愛的な協力を促進することなのだ。階層的な組織を持たないジレ・ジョーヌ運動は、この意味での先駆けのように見える。農民時代と結びついた「父の時代」、近代と結びついた多かれ少なかれ従順な「子供の時代」の後には、ヨアヒム・ド・フロールによれば、精神の共同体の中で生きる「兄弟の時代」がやってくる。協力する者は自分の役割を果たし、協力する者は全体に対する責任を感じることで自分の役割を果たす。

### デジタル革命とサラリーマンの終焉

インターネットは商品とサービスの生産に革命をもたらしている。間もなく、経済の多くの分野がほぼ自動化され、運転手のいないモビリティは言うに及ばず、知的サービス（会計士、法律家、教師など）を含む産業そのものとサービス（スーパーマーケットなど）の両方で、多くの仕事を提供しなくなるだろう。集中的でロボット化された工業生産とは正反対に、3D プリンティングシステムのおかげで、自律的、個別的、分散的な物体の生産が可能になり、今日のような工業の純粋で単純な消滅につながる。創造的破壊」をまだ信じているのは甘いようだ。同じ地域で、破壊されたすべての産業雇用が、新たに創出されたデジタル雇用に置き換わると考えられている。今日生じているのは、すでに大規模な失業と貧困（すでに 14％の世帯が貧困線以下で生活している）が、中産階級にまで拡大しているという問題である。給与所得を基盤とする現代の社会組織全体が、このような見通しに脅かされている。

政治的には、大量の失業が蔓延することで生じるであろう大きな社会的危機を回避するために、ロボットやコンピューターの生産性から得られる果実をどのように分配するかという問題が生じる。同じ問題は、アルゴリズムの人工知能によって生み出される富に関連して、さらに緊急性をもって生じる。現実には、それは集団的なデジタル・インテリジェンスであり、ガファムたちによる個人デジタル・データの不当な私的流用、つまり窃盗が主な原因となっている。人間の消費行動を予測し、修正することを目的とするこの監視資本主義は、特に情報や意見の操作において、政治的な漂流の兆候をますます明白にしている。

全体主義的な傾向を持ち、社会的不平等が拡大し、19 世紀の日雇い労働者のように失業や不安定労働に投げ込まれる人々が増えている世界は、ますます暴力的で、集団として生きにくい世界になっている。最も恐ろしい反人間主義的なレトリックが、未来の役立たず、あなたや私、明日仕事がなくなる可能性のあるすべての人々の居場所について流通し始めている[^48]。

この観察は、将来、仕事と収入に関するこの重大な問題が、公に民主的に議論されるべきだと示唆している。

だからこそ、現在、無条件の普遍的生活賃金をテーマに、仕事の本質と報酬との関係について、多くの考察と議論がなされているのである。自活するために働くという原則は、近代における集団生活の中心であり、自活的労働のない社会はほとんど考えられない。労働のない社会は怠け者の社会であり、生産主義近代の悪夢である！今日の幸せな定年退職者たちの活動レベルを見れば、自給自足労働のない社会が、大きな活動と大きな個人的満足を兼ね備えた社会になりうることがわかる。

哲学者のハンナ・アーレントは、生計を立てるための活動を意味する「仕事」という言葉と、自己表現としての活動を意味する「仕事」という言葉とを、語彙の中で明確に区別すべきだと提案している。生計の心配から解放された個人の努力の結集がもたらす興味と社会的影響は、現在の私たちが想像できるものをはるかに超えるものになるに違いない。サバイバルワークの終焉は、人間にとって矮小化されるどころか、人類全体にとって大きなチャンスであり、より重要なもの、より本質的なものに向かって努力できるようになる一歩と捉えるべきだろう。何が本質的なことなのか？ヌースフィアの時代を迎えるためには、私たちはこのことを集団で考える必要がある。

### デジタル革命と市場論理の終焉

食料生産から解放された後、物質的生産から解放された人類社会の経済基盤は、アイデア、知識、サービスの交換になる可能性がある。つまり、人間の活動はほとんど非物質的なものになるのだ。しかし、アイデアには物質的な財とはまったく異なる性質があり、現在の市場の論理には当てはまらない。以下に 3 つの例を挙げる。

第一に、アイデアを売ったり与えたりする人は、常にそれを所有している。さらに、その人はそれを一人の人間だけでなく、多くの人に伝えることができる。

第二に、ある人の知識と他の人の知識は、単に足し算されるだけでなく、掛け算される。知識は多産であり、無限であり、共同体であり、個人の専門知識だけではもはや吸収しきれない。

第三に、知識を得るためには、お金ではなく、時間と注意力、つまり関心が必要である。注意に時間が加われば愛となり、これが未来の経済の新しい「通貨」となる。それゆえ、人的資本は金融資本よりも優位に立つことになる。そのため、人的資本は金融資本よりも優位に立つようになるだろう」 [^51] 私たちはすでに、「人材」を必要としている企業を目にしているのではないだろうか。そして、同じ「才能」が自分の人生に意味を見出すために会社から逃げ出すのを見ないだろうか？

物質的なモノに有効な現在の交換ルールは、アイデアや共同作業の報酬を得るためには時代遅れだということだ。そのため、報酬とサービスの直接的なつながりを断ち切るという考え方が出現しているのだ。自由経済」について語る人もいる。ここでもまた、贈与や謝礼という概念を完全に敵視する超近代的な文化的背景の中で、この言葉は非常に不適切に選ばれている。[別の言い方をすれば、集団的な市民組織や公共組織の拡大、新たな共同サービスの想像の問題であり、それによって、購読料や寄付金、税金を通じて、間接的に作者に報酬を支払い、知識の伝達を楽しんだり、イベントに参加したり、プラットフォームにアクセスしたりすることが可能になるのである。

### ヌースフィアへの移行、世界的な革命

経済的、社会的、政治的な側面以上に、ヌースフィアへの移行は、物理学的（結果や現象の科学）と形而上学的（原因の科学）の両面で、近代の根幹に挑戦している。

性的には、「経済革命は性的革命と手を結ばなければ成功しない」[^53]ため、ヌースフィアの時代は、歴史における人類、つまり、生殖を目的とすることから解放され、男性性と女性性の両極が均衡した人間の化身によって特徴づけられると思われる。これは、生物学的な意味での男女の消滅を意味するものではない。それは、現在私たちが男や女の定義と考えているものに課せられている社会的な割り当てや命令の完全な変容を意味する。これらの規定は、性が生殖と結びついていた以前の時代から受け継がれてきたものである。例えば、身体的な外見、身体の姿勢、話し方、服装、社会的慣習、権利や禁止事項などである。すべては 20 世紀における女性の服装、髪型、セクシュアリティ、社会的役割の解放から始まった。そして 1980 年代以降の LGBT 運動。さらに最近では、男性の社会的役割からの解放と、男性の性革命の出現が続いている。 ^54] また、ヌースフィア時代の人類が、やがて超近代に特徴的な未熟さと他者性の否定を越えて、現在の「アダルセント」な理想を捨て、自分自身や他者、そして世界に対して、より成熟した、より進化した、より心理的に成熟したレベルの意識を持つようになることも考えられる。

最後に、現代科学の根幹を揺るがす科学革命の結果としての現実の概念である。

古典的なニュートン物理学は量子物理学によって覆されつつある。宇宙は
無限に大きい宇宙は本質的に真空で構成されているだけでなく、物質自体も無限に小さい真空で本質的に構成されている。この真空は、情報を含むエネルギーに満ちている。したがって、この新しい「精神」（情報を持ったエネルギー）は、すべての物質の外部であると同時に、人間を含む物質の内部でもある。科学的仮説は、このエネルギーと物質との間の完全な相互作用、あるいは物質が存在するという仮説さえ提唱しているが、それはエネルギーのホログラフィックな高密度化に過ぎないだろう。これらすべてが形而上学的な転換を生み、意識（存在するという感覚）と私たちを取り囲む物質との関係についての新たな概念を出現させる。この新しいパラダイムは、観察者と彼が観察するものとの間の客観的な分離に疑問を投げかけている。私たちは自然を守っているのではなく、自然が自分自身を守っているのだ」とエコロジストが主張するように、この考えは社会に浸透している。このような発言は、人間と自然の分離、科学における主体と客体の分離に基づいている現代の考え方を根本から覆すものである。同様に生物学では、エピジェネティクスが人間と環境との相互関係に対する考え方を変えつつある。医学の分野では、臨死体験の研究や神経細胞外意識の仮説によって、死の定義が進化しつつある。このような大きな問題については、私以外の人たちが完成させることができるだろう。

ここに、ルーラルについての残りの思考の枠組みがある。まず第一に、狩猟採集民の以前の記憶とともに、また私たちが生きている現代の手強い文化的貢献とともに、共有された記憶としての田園を再評価することができる。第二に、近代という時代に限定された現在の考え方を超えて、より広い視野から現在を解釈し、将来の発展を考えることができる。

<！--モダニティの時代の崩壊とヌースフィアの時代への移行の図を置く、p75-->。

## 超近代的な移行物語の失敗

ハイパー・モダンの物語は、社会をひとつにまとめ、前段階の敵に対抗することで社会を統一するように設計されている。その象徴的な敵、嫌悪感を抱かせるかかしは、今や蛍光イエローのウエストコートに身を包んだリトル・ホワイトマンである。軽蔑と嫌悪の反動で、彼は新しい超近代的プロジェクトを望ましいものにするはずだった。しかし、物語は破綻している。

ハイパーモダンの物語は、社会的に不協和音を発しているのだ。

ハイパーモダンは政治的変容の一部である。民主的で社会的基盤のある生産主義的な 20 年代の工業社会は、新自由主義的な政治思想にイデオロギー的に支えられた、格差の拡大する、自由で財政的基盤のある非地元的な生産主義社会へと変貌を遂げた。その結果、ハイパーモダニティの約束は、資本の所有者とニューエコノミーの経営トップ以外にはほとんど手の届かないものとなった。伝統的な保守的ブルジョワジーの利益は、大都会の上級経営者、クールでトレンディーなクリエイティブ・クラス、時に「ボヘミアン・ブルジョワ」を意味する「ボーボー」と呼ばれる新しいブルジョワジーの利益と衝突している。労働者階級はもちろん、産業近代化によって生まれた中産階級でさえも、自分たちの社会的地位の低下を認識し、このような社会像を好まなくなっている。

失業率は容赦なく上昇し、給与所得者の雇用が大幅に好転する兆しはない。1985 年から 2015 年の間に、不安定雇用は雇用全体の 5.5％から 14.5％に増加した。貧困ライン以下で暮らす人々の数は、欧米諸国全体で急増している。企業によっては、「オーグメンテッド・エージェント」という用語は、接続されたボックスが装着された労働者を指し、その労働者の仕事の組織を、時にはアルゴリズムに基づいて制御したり、遠隔操作で指揮したりする。機械によって遠隔操作されることで、働く身体は人間性を失い、いじめられっこの仕事によって疎外される[^58]。ハイパーモダニティの物語は、進歩の理想を道具化すると同時に、その解放的な社会的本質を空っぽにしてしまう。

超近代の物語は操作的である。ノヴランゲージは、ジョージ・オーウェルの小説『1984 年』（1949 年）の翻訳に由来する。ラング・ド・ボワの次のレベルである。langue de bois は何も語らないように話すが、novlangue は思想を破壊するように話す。その目的は、知的な反対を阻止してイデオロギーを広めることだ。言葉は本来の意味から逸脱し、その実体を空っぽにされ、隠された利益に従って方向づけられる。語彙は経営的な言葉に飲み込まれ、反対を事実上不可能にするような肯定的な言葉で常に表現される。この言葉は、超近代的な思考を人間の心に刻み込む。哲学者であり数学者でもあるルートヴィヒ・ウィトゲンシュタインが書いたように、「私の言語の限界は、私の世界の模倣である」[^59]。

超近代という物語は、近代の理想からその民主的本質を空っぽにしてしまう。

最後に、ハイパーモダンの語りは、それが語らないがゆえに、誰もがはっきりと見始めている巨大な問題、すなわち生態系の限界を隠蔽している。 大気、水、土壌の広範な汚染、生物種の大規模な絶滅、私たちの生活環境の広範な悪化は、すべて近代的な自然の搾取によって生じている。グリーン資本主義、すなわち生命を尊重する生産主義の約束は、とても信用できるものとは思えない。 多くの運動がこのような集団的認識を公表しており、アルベール・ジャカード（1998）、ジャレド・ダイアモンド（2006［2004］）、パブロ・セルヴィーニュとラファエル・スティーヴンス（2015）、その他多くの人々と、ビオトープの生態学的崩壊が始まれば、人間社会の崩壊もすぐに続くという仮説を共有している。

## 新しいオルタナティブな物語の始まり

移行期の物語は、超近代の物語に対するオルタナティブな物語である。それはまだ集団として明確に構築されているわけではないが、「近代の古い世界」と来るべき「新しい波」を区別することで、その構築は進んでいる。移行パラダイムは、近代のエコロジーの行き詰まりから生まれた。エコロジストの運動は、自然との新たな関係を通じて、近代の文化モデルを超えた文明を最初に考えた。これらのエコロジスト運動は、フランスだけでなく、南方の国々でも農民の抵抗運動と結びついた。1970 年代のラルザックや 2000 年代のノートル＝ダム＝デ＝ランドにおける農業・社会実験は、この運動の象徴である。エコロジーと農民というこの 2 つの運動に加えて、新自由主義的金融資本主義に反対する第 3 の運動がある。この第三の反対運動は、2008 年の危機以降、ステファン・ヘッセルのパンフレット『Indignez-vous』、『ウォール街を占拠せよ』運動や『Nuit Debout』運動、そして Attac 運動の創設によって欧米諸国に広がった。現在の黄色いベスト運動も同様である。

メディアの視点から見ると、「1a transitión」の物語は、超近代的なマスメディアによって、エコロジストであり、農民であり、反グローバリズムの活動家である ZADist というメディアのカカシを作り出すことによって、戯画化されている。物語の古典的な形式である ZADist の瞑想的なかかしは、超近代的な理想の否定を体現している。

しかし、支配的なメディアが ZAD 主義者に対して表明している感情は、もはや自分が優れていると信じている人のそれだけではなく、恐怖でもある。どんな革新的な技術も、世論の中では 3 つの段階を経る。1.ばかばかしい、2.危険だ、3.明らかだ。そのライフスタイルと価値観を持つ田舎者は、馬鹿げていると見なされた。プチ・ブランのライフスタイルと価値観は、当初は古風なものとして紹介され、その後、危険なジレ・ジョーヌへと進化した。一方、ZADist は最初から危険な存在として提示された。この展開は、第 3 段階が間もなく到来することを示唆している。つまり、ZADist が体現する理想を反近代的な視点から国民の大多数が受け入れることである。全人口が ZAD 主義的な生き方を採用することに疑問の余地はないことは、すぐに明らかにされるべきである。しかし、1960 年代のヒッピームーブメントがエコロジーの問題や性の自由、東洋的な瞑想の実践を社会に提起するのに役立ったように、今日の ZAD 主義運動も他の運動と同様、私たちの考え方を変革しつつある。この新しい考え方は、肯定的に表現すれば「ボヘミアン」と呼ばれ、考えることはすべての新しい創造の最初の具体化である。

これは、ユートピア・プロジェクトが取る路線である。私たちは、農民の社会的記憶（持続可能性、地域性、共同体、互恵性、相互性、倹約など）の最良のものと、古典的近代の社会的記憶（普遍性、移動性、自由、平等、科学、教育など）の最良のものを組み合わせて、まったく新しい世界を発明することを目指している。私たちは、自然との関係を再構築することで、私たち自身を越えて存続したいという願望を昇華させることを熱望している。なぜなら生態系の危機は、自然こそが人間の傲慢さを封じ込めることのできる唯一の力であり、私たちに意味を再発見させ、欲望を規制させ、与えることと受け取ることのバランスを取り戻させてくれることを示しているからです。私たちは、すべての人が時間と空間の中で生まれ変われるようにすることを熱望している。なぜなら、それがすべての人間のアイデンティティの基盤だからだ。[^2]

まとめると、ユートピア・プロジェクトは、我々の種が新しい時代、つまりヌースフィアの時代へと移行することに貢献することを目指している。

> なること」は最も可能性の高いものである。未来」はありえないものからなる［......］。私たちは「なる」ことに溶けることはできないし、溶けてはならない。なぜなら、それはもはや私たちの子孫に可能性のある「未来」を約束しないことを意味するからである。ベルナール・スティグレール、フランスの哲学者、『マルチチュード』誌、2015 年

## 出典（非網羅的リスト）

[^1]: セルジュ＝クリストフ・コルム『La bonne économie』1984 年
[^2]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside.
[^3]: Braudel, F. Baiille, S., Philiphe, R. 1963.Le monde actuel, histoire et civilisation, manual d'histoire de terminale.
[^4]: Teilhard de Chardin, Le phénomène human.1955
[^5]: 老子、道と徳の書。
[^6]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside, p44-46.
[^7]: ヴァレリー・ジュソーム『Plouc Pride : 田舎の新しい物語』p239
[^8]: ヴァレリー・ジュソーム『Plouc Pride : 田舎の新しい物語』p211
[^9]: ハラリ、ユヴァル・ノア『サピエンス：人類小史』2014 年
[^10]: Gottner-Abendroth, H. 2019, 母系社会.世界の先住民文化に関する研究。
[^11]: カール・グスタフ・ユング『無意識心理学』1916 年
[^12]: Demoule, J.-P. 2008.新石器革命.
[^13]: [Flore Joachim, Expositio in Apocalypsim, 1184-1202](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b90778502/f2.item)
[^14]: ダイヤモンド・J. 社会間の不平等、歴史における人間と環境に関するエッセイ、2000 年
[^15]: メンドラス、H. 農民の終焉、1967 年
[^16]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside, p26-29.
[^17]: ヴァレリー・ジュソーム『プルーク・プライド：田園のための新しい物語』p29-44
[^18]: ヴァレリー・ジュソーム『プルーク・プライド：田園のための新しい物語』p46-51
[^19]: トッド、E. 我々はどこに立っているのか？人類史のスケッチ。2017
[^20]: デカルト、R. 理性の適切な遂行と諸科学における真理の探究のための方法論に関する言説、1637 年
[^21]: Chollet, 魔女：女性の征服できない力 2018 年
[^22]: フーコー、M. 古典時代における狂気の歴史.哲学の学位論文、1972 年
[^23]: 資本主義の精神分析.2019.
[^24]: レイ、O. サイズの問題,2014
[^25]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside, p52-57.
[^26]: リフキン、J. 第三次産業革命.2012.
[^27]: ケインズ.J. 孫たちへの手紙.資本主義の将来についてのエッセイ。1930.
[^28]: Piketty, Capital in the twenty-first century. 2013.
[^29]: Saez, E., Zucman, G. The triumph of injustice.富、脱税、民主主義.2020
[^30]: Boltansky, L., Chiapello, E. 1999.資本主義の新しい精神.1999
[^31]: Pierre Bitoun and Yves Dupont.Le sacrfice des paysans, une catasrophe sociale et antrhopologique.2016
[^32]: Courcelle, Fijalkow & Taulelle.Public services and terrotpores.2017
[^33]: Morin, E. 文明を変える時が来た。2017
[^34]: Luyckx-Ghisi, Surgissement d'un newau monde: valeur, visisons, économie, politique, tout change.2012
[^35]: Mattéi, J-F. Le sens de la démsure.2009.M'homme dévasté, essay on the deconstruction of culture.2015
[^36]: Abdennour Bidar.Libérons-nous ！Des chaînes du travail et de la consommation.2018
[^37]: パテル、R.、ムーア、J.W. How we world became cheap 2018（世界はいかにして安くなったか）。
[^38]: [リリー・ラ・フロンド、ラ・ポストはおばあさんとの 5 分間の会話に 19.90 ユーロを請求](https://www.streetpress.com/sujet/1498489306-poste-facture-lien-social)
[^39]: ジャン・ジーグラー Le capitaliisme expliqué à ma petite fille（願わくば、彼女が最後まで見てくれることを）。2018
[^40]: ポール・ジョリオン.資本主義からの脱却、生存の問題。2017
[^41]: エルヴェ・ケンプフ。資本主義を死滅させる。
[^43]: レイ、O. サイズの問題。
[^44]: ピエール・ダルドー、クリスチャン・ラヴァル。Ce cauchemar qui n'en finit pas : Comment le néolibéralisme défait la démocratie.2016.
[^45]: Cederstrom, C., Spicer, A. The welfare syndrome.2016
[^46]: Cabanas, E. and Illouz, E. Happycracy.2018
[^48]: [Critical analysis by David Affagard (2019) in the Médiapart club on the terms on Laurent Alexandre (2019) during a conference at the Ecole polytechnique on 14 January 2019, by the Plateau de Saclay week on transhumanism, Quel Homme pour 2050?](https://blogs.mediapart.fr/david-affagard/blog/060319/la-republique-en-marche-cautionne-l-eugenisme-numerique-en-conference-polytechnique)
[^49]: Bidar, A. Libérons-nous ！労働と消費の連鎖.2018
[^50]: Hannah Arendt.現代人の条件.1961[1958].
[^51]: Idriss Aberkane.知識の経済学.Paris.政治革新財団 (2015)
[^52]: Monnier, D. 資本主義の精神分析.2019
[^53]: スナイダー、G. 場所の感覚、倫理、美学と流域.2018.
[^54]: Just men, from patriarchy to new masculinities.2019.
[^55]: [Wilczek, F. Krauss, L. The materiality of a vacuum, lecture of 31 January 2017](https://www.youtube.com/watch?v=TD9PofbrrLc)
[^56]: Haramein, N. The decoded universe or the theory of unification.2012.
[^57]: Charbonier, J-J. Extraneuronal intuitive consciousness.2017.
[^58]: Graeber.でたらめな仕事.
[^59]: ルートヴィヒ・ウィトゲンシュタイン.論理哲学綱要.1921.
